# Distributed key-value storage

Вам предлагается реализовать отказоустойчивое распределенное key-value хранилище с транзакциями уровня snapshot isolation.

## Модель

Система реализуется в упрощенной акторной модели.

Клиенты ```Client``` и узлы хранилища ```Server``` представляют из себя акторов ```IActor```. Акторы регистрируются с уникальными идентификаторами ```get_id```  в глобальном окружении ```Env``` на старте очередного теста (см ```run_scenario``` в ```main.cc```).

Актор реализует метод ```on_tick```, периодически вызываемый окружением. На вход подаются входящие сообщения с последнего вызова метода, актор обрабатывает эти сообщения в одном потоке исполнения и формирует выходные сообщения, отправляемые через окружение.

Фактически распределенности в рамках задачи не возникает - акторы работают в рамках одного процесса и одного потока исполнения, и обмениваются сообщениями через память.

Гарантируется, что акторы не падают. Заметим, что это упрощение не лишает реализацию практической ценности: к падению клиента достаточно легко адаптирвоать реализацию; падение же сервера типично обрабатывается через запуск серверного кода в рамках отказоустойчивой консенсус-группы.

Сообщения в сети могут переупорядочиваться, задерживаться и теряться, однако доставляются окружением не более одного раза. Заметим, что фактически в реализации предусмотрена перепосылка сообщений (```IRetrier```) на уровне акторов, при которой ожидаемо возможно получение сообщения-дубликата. Каждое входящее сообщение было кем-либо отправлено в таком же виде, то есть сообщения не бьются в сети и не возникают из ниоткуда.

## Шардирование

Хранилище является шардированным, то есть множество ключей поделено на непрерывные диапазоны. Разбиение статическое, т.е. не изменяется со временем.

Каждый узел хранилища обслуживает свой, заданный при старте диапазон ключей.

Каждый клиент получает информацию о шардировании при создании через объект класса (```Discovery```).

## Интерфейс

Хранилище реализует RPC-интерфейс, представленный сообщениями разных типов.
Все типы сообщений описаны в ```message.h```

**Start**

Начать транзакцию с данным узлом хранилища. При создании новой транзакции клиент отправляет ```Start``` каждому узлу хранилища, участвующего в транзакции (ключ в вызовах ```Put/Get``` в рамках транзакции обслуживается данным узлом).

Дальнейшие запросы к узлам хранилища должны производяться только в рамках транзакции, которая была начата вызовом ```Start``` и еще не завершена одним из вызовов ```Rollback/Commit```.

Параметры запроса:
- ```txid```: идентификатор транзакции.
- ```read_timestamp```: опциональный timestamp, с которым будут производиться чтения в рамках транзакции.

Параметры ответа, сообщение ```StartAck```:
- ```txid```: идентификатор транзакции, копируется из запроса.
- ```read_timestamp```: копируется из запроса, если был задан в запросе, в противном случае генерируется сервисом.

**Get**

Прочитать значение по данному ключу в рамках транзакции. Ключ должен обслуживаться данным узлом хранилища.
Прочитанное значение должно соответствовать слепку, построенному на момент времени ```read_timestamp``` транзакции.

Параметры запроса:
- ```txid```: идентификатор транзакции, в рамках которой выполняется запрос
- ```key```: ключ, по которому производится чтение

Параметры ответа, сообщение ```GetReply```:
- ```txid```: скопировано из запроса
- ```request_id```: каждое сообщение сети имеет глобально уникальный идентификатор; данный параметр содержит идентификатор сообщения запроса; используется, чтобы клиент смог соотнести ответ с запросом
- ```value```: результат чтения

**Put**

Записать значение по данному ключу в рамках транзакции. Ключ должен обслуживаться данным узлом хранилища.

Параметры запроса:
- ```txid```: идентификатор транзакции, в рамках которой выполняется запрос;
- ```key```: ключ, по которому производится запись;
- ```value```: записываемое значение.

Параметры ответа, сообщение ```PutReply```:
- ```txid```: скопировано из запроса;
- ```request_id```: идентификатор сообщения-запроса.

**Rollback**

Инструкция серверу откатить данную открытую транзакцию.

Параметры запроса:
- ```txid```: идентификатор транзакции для отката

Параметры ответа, сообщение ```RollbackAck```:
- ```txid```: скопировано из запроса;

**Commit**

Инструкция координатору по коммиту данной транзакции.

Параметры запроса:
- ```txid```: идентификатор транзакции для отката
- ```participants```: список участников транзакции, помимо координатора, см ниже.

Параметры ответа, в случае успешного коммита, сообщение ```CommitAck```:
- ```txid```: идентификатор транзакции
- ```commit_timestamp```: таймстемп, по которому добавляются в базу все данные, записанные транзакцией.

Параметры ответа, в случае если коммит невозможен из-за конфликта с другой транзакцией, сообщение ```RolledBackByServer```
- ```txid```: идентификатор транзакции
- ```conflict_txid```: идентификатор другой транзакций, конфликт с которой помешал коммиту данной.

## Транзакции

Реализация транзакций должна предоставлять уровень консистентности Snapshot isolation.
Всякой транзакции назначается две временные метки (таймстэмпы):
-  ```read_timestamp```, временная метка, по которой производятся все чтения
-  ```commit_timestamp```, временная метка, по которой производятся все записи, если транзакция успешно коммитится.
Сервер обязан выбирать таймстемпы таким образом, что ```commit_timestamp``` >= ```read_timestamp```.

Таймстемпы предоставляются классом ```Clock```, который генерует уникальные монотонно-возрастающие метки при каждом вызове ```next()```.
Фактически, ```Clock``` выдает последовательность возрастающих челых чисел, никак не связанных с реальным временем. Такие логические часы подходят для упорядочивания событий в упрощенной акторной модели, где все участники работают в рамках одного процесса.

При коммите серверная реализация транзакции должна проверить, если те ключи, которые транзакция пишет, поменялись
со времени ```read_timestamp``` (т.е. эти ключи записала другая, параллельно исполняемая транзакция).

В таком случае, может быть принято решение откатить текущую транзакцию, вернув клиенту сообщение ```RolledBackByServer```.
Если же конфликта с другой транзакцией не было, то координатор коммита должен вернуть клиенту сообщение ```CommitAck```, включающее в себя поле ```commit_timestamp```.

В случае успешного коммита все записи данной транзакции заносятся в ```Storage```, с временной меткой, равной выбранному значению ```commit_timestamp```.
Также с каждым значением, добавленным в ```Storage```, сохраняет ID транзакции, которая записала данное значение, для обнаружения конфликтующих транзакций.

## Логика клиента

Клиентская логика транзакций реализована в классах ```ClientTransaction``` и ```ClientTransactionParticipant```.

При создании ```ClientTransaction``` в конструктор подается объект ```ClientTransactionSpec```, который описывает, какие ключи должны быть прочитаны и записаны в рамках данной транзакции, и в какое время (по логическим часам).

Также ```spec``` включает в себя поле ```action```, которое определяет, вызовет ли клиент ```Commit``` данной транзакции, или пошлет сообщение ```Rollback```.

```ClientTransaction``` реализует следующую логику:
- Случайным образом выбрать координатора транзакции (см поле ```coordinator_```)
- Для выбранного координатора создать объект класса ```ClientTransactionParticipant```.
Созданный ```participant``` затем пошлет координатору ```MessageStart```, затребовав
```read_timestamp``` для новой транзакции.
- В подходящие моменты времени ```ClientTransaction``` посылает серверам запросы ```Get``` 
и ```Put```. Логика отправки этих запросов, и получения ответов, реализована в классе ```ClientTransactionParticipant```. ```ClientTransaction``` создает по объекту ```participant``` на каждый сервер, участвующий в транзакции.
- При создании каждого нового объекта ```participant```, этот объект посылает серверу сообщение ```Start```, включающее поле ```read_timestamp```, выбранное координатором.

Если ```spec``` предусматривает откат транзакции, то ```ClientTransaction``` рассылает сообщение ```Rollback``` всем ее участникам. По получению ответа от каждого из участников, ```ClientTransaction``` переходит в состояние ```ROLLED_BACK```.

Если ```spec``` предусматривает коммит транзакции, то ```ClientTransaction``` отправляет
координатору сообщение ```Commit```, которое включает в себя список акторов - других
участников транзакции.

По получению сообщения ```Commit``` координатор организует двухфазный коммит транзакции,
и отвечает клиенту одним из двух сообщений:
- ```CommitAck```, подтверждение коммита, включающее поле ```commit_timestamp```
- ```RolledBackByServer```, информацию о том, что транзакция была откатана из-за конфликта с другой транзакцией.

Клиентская транзакция описывается конечным автоматом из восьми состояний, см ```enum ClientTransactionState```. Автомат переходит между состояниями, обрабатывая поля предоставленного объекта ```spec```, и получая сообщения от серверов.

## Логика сервера.

Серверная логика представлена классом ```ServerTransaction```. Объекты этого класса обрабатывают сообщения от клиента, отвечают на запросы чтения/записи.
Также ```ServerTransaction``` реализует двухфазный коммит через обмен сообщениями с другими
объектами ```ServerTransaction```.

Серверная транзакция описывается конечным автоматом из семи состояний, см ```enum ServerTransactionState```. Вам предстоит реализовать переходы между состояниями, и отправку исходящих сообщений, в коде ```server_transaction.cc```

## Окружение

Окружение включает в себя также следующие классы:
- ```Env``` реализует пересылку сообщений между агентами. Также Env симулирует случайную задержку и потерю сообщений.
- ```Server``` реализует сервер, обслуживающий интервал ключей. ```Server``` обрабатывает входящие сообщения, и направляет их в соответствующие объекты ```ServerTransaction```,  в соответствии с ```txid```
- ```Client``` реализует клиента, который исполняет несколько транзакций, через класс ```ClientTransaction```
- ```Discovery``` предоставляет акторам информацию о том, какие есть сервера в кластере, и какие интервалы ключей они обслуживают.
- ```IRetrier```, интерфейс с двумя реализациями, который предоставляет функциональность повторной отправки сообщений.
- ```Storage```, реализует низкоуровневое хранилище с MVCC.
- ```Clock```, реализует логические часы.

# Тестирование

Для системы написаны несколько unit-тестов, тестирующих отдельные компоненты. Unit-тесты
запускаются из бинарника ```test```.

Также есть интеграционные тесты, которые создают кластера из нескольких серверов и клиентов,
и исполняют на этих кластерах разнообразные сценарии взаимодействия.

Интеграционные тесты запускаются бинарником ```main```.

В Изначальном коде реализации классов ```Storage``` и ```ServerTransaction``` отсутствуют, так
что unit-тесты, которые используют эти классы, сломаны.

Аналогично, интеграционные тесты за изначальном коде не проходят.

# Ожидаемое решение

Вам предстоит реализовать следующие классы:
- ```Storage (storage.{h,cc})```: хранит в памяти множество значений одного узла по каждому ключеу с прилегающей мета-информацией (идентификатор транзакции, временная метка); позволяет читать слепок по заданной временной метке;
- ```ServerTransaction (server_transaction.{h,cc})```: представляет из себя автомат одной транзакции в рамках одного узла хранилища; актор узла хранилища принимает все входящие сообщения и распределяет их между инстансами ```ServerTransaction```.

Необходимо добиться работы тестов:
- Unit: ```make test && ./test```
- Integration: ```make && ./main```
